{"title": "Hỏi đáp: Trẻ táo bón, mắt bị ghèn, bé bú sữa bình", "question": "Dạ thưa bác sĩ.Vợ em mới sanh em bé vào ngày 1.1 đến nay là được 23 ngày, em bé sanh thiếu tháng 33.5 tuần, bé được 1.85kg, mới sanh phải gửi khoa nhi ở bệnh viện Hùng Vương, bé được ra viện 12.1. Dạ cho con hỏi tình trạng sức khỏe của bé là : mắt bé bị ghèn, con có dùng nước muối natri clohidric 0.9% nhỏ mắt cho bé và có day mắt bé nữa, mắt bé có bớt đi 1 phần, nhưng vẫn còn thưa bác sĩ. Lúc bé ở khoa nhi được nuôi dưỡng bằng sữa bình nên giờ về bé không chịu bú vú mẹ, nên con phải cho bé bú bằng sữa công thức, và bé hay ọc sữa nữa, vậy phải tập cho bé bú vú mẹ như thế nào thưa bác sĩ. Từ khi bé ra viện tới giờ mỗi lần bé đi ngoài phân rất rắn, phân từng cục và khô, vậy con phải làm thế nào thưa bác sĩ. Con chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa mắt để được chẩn đoán chính xác. Tập cho bé bú vú mẹ cần phải kiên trì, và học cách bế bé sao cho bé thoải mái. Bạn nên ôm bé sát vào người, bụng bé áp vào người mẹ, lưng quay ra ngoài. Nếu bé không chịu bú vú mẹ thì đút bằng muỗng, không đưa bình vào nữa hoặc là vắt sữa mẹ ra bình cho bú. Trẻ non tháng cần bú sữa mẹ để dễ tiêu hóa, dễ hấp thu. Bạn nên cố gắng uống sữa “bà bầu”, ăn nhiều hơn và vắt sữa thường xuyên để có đủ sữa cho bé bú.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-tao-bon-mat-bi-ghen-be-bu-sua-binh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh bú mẹ thời gian quá ngắn", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 12 ngày, mỗi lần ti mẹ chỉ được khoảng 5-10 phút là ngủ không ti nữa nên em vắt sữa ra bình cho bé bú (mỗi lần ti bình được 50-120ml và ngủ cả 5h đồng hồ) nhưng người nhà phản đối việc vắt sữa nên em thử cho bú trực tiếp thì thấy cách 1-2h bé dậy ti 1 lần, sữa của em không nhiều mà thời gian bé ti lại ít em sợ không đủ sữa bé, xin bác sĩ cho em lời khuyên", "answer": "Chào bạn,,Bú trực tiếp sẽ giúp giữ vệ sinh tốt hơn và mẹ đỡ vất vả. Nếu bé ngủ được 2 giờ sau bú và tiểu nhiều, thóp không lõm là đủ sữa. Còn một cách khác để biết bé bú có đủ sữa hay không là cân bé. Nếu bé lên được ít nhất 30g/ngày là đủ sữa. Sau mỗi cữ bú trực tiếp, bạn nên vắt sữa thừa thì sữa sẽ tiết ngày càng nhiều hơn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-bu-me-thoi-gian-qua-ngan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai 2 tháng 26 ngày tuổi khó đi ngoài", "question": "Kính gửi bác sĩ,Bé nhà em bú sữa bình, sữa mẹ có ít nên chỉ cho bú thêm thôi, một ngày bé đi ngoài 1 lần, mỗi lần đi bé rặn rất to, nhưng phân vẫn mềm, chỉ đặc thôi, vẫn có màu vàng và ít hạt cải. Vậy không biết bé có bị táo bón không ạ, em có nên đổi sữa cho bé không? (Bé cân nặng 6.8kg) Em cám ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Bé không bị táo bón. Bạn nên đổi bé sang bú sữa mẹ hoàn toàn. Mẹ nên uống mỗi ngày 3 ly sữa dành cho bà mẹ có thai và cho con bú, uống 2 lít nước mỗi ngày, ăn mỗi bữa ít nhất 2 chén cơm, nhiều thịt cá, trứng để có đủ sữa cho bé bú. Nếu cho bé bú đều đặn mỗi 2 giờ và vắt sữa sau khi cho bé bú thì bạn sẽ kích thích tiết sữa nhiều hơn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-2-thang-26-ngay-tuoi-kho-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi ngày uống bao nhiêu sữa là đủ", "question": "Kính thưa bác sĩ con em được 3 tháng tuổi mỗi ngày bé bú được 800-900 ml sữa, như vậy đã chuẩn chưa thưa bác sĩ, bé bú sữa ngoài hoàn toàn ạ? Hôm bé được 2 tháng 10 ngày được 6kg cho em hỏi như vậy bé có dư cân hay thừa cân không? Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn không cho biết bé trai hay gái, chiều cao bao nhiêu nên tôi không thể trả lời bé có thừa cân hay không. Lượng sữa đang bú phù hợp với cân nặng.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-ngay-uong-bao-nhieu-sua-la-du/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho em hỏi về em bé gửi dưỡng nhi", "question": "Con em đang gửi dưỡng nhi. Em muốn biết số đt liên lạc để hỏi về tình hình bé, chứ ngày nào cũng thăm mà chỉ nhìn thấy bé, không biết hỏi ai về tình trạng bé. Bé nhà em sinh non tháng, 30 tuần, lúc sinh 1kg6, sinh ngày 18/01/2015, nằm phòng hồi sức 3. Em cám ơn", "answer": "Chào bạn,,Khi đi thăm bé, thân nhân luôn được điều dưỡng thông báo tình hình sức khỏe của bé. Nếu muốn hỏi thêm thì bạn có thể yêu cầu gặp bác sĩ điều trị của phòng. ,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-em-hoi-ve-em-be-gui-duong-nhi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không đi ngoài", "question": "Thưa bác sĩ,Cho em hỏi con trai em được ba tháng tuổi mà lúc trước bé có bị bệnh viêm đường ruột lúc mới sinh điều trị được một tháng ở bệnh viện bé đã khỏi và đi cầu bình thường. Nhưng tháng gần đây bé không tự đi mà phải bơm đít bé mới đi. Khoảng ba ngày em bơm cho bé một lần mà phân không được nhiều có mùi hôi. Bé nhà em bú sữa mẹ và sữa ngoài. Mỗi lần chích ngừa bé về bà nội bé thường lấy nước đá chườm lên vết chích cho bớt sưng vậy có ảnh hưởng gì tới tác dụng của thuốc không??? Mong bác sĩ tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Chườm đá lên vết chích không làm ảnh hưởng tác dụng của vắc-xin nhưng có thể làm vết chích bị nhiễm trùng. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn để tiêu hóa được tốt hơn.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài nhiều lần trong ngày", "question": "Xin chào bác sĩ con em được 3 tháng 20 ngày, bình thường cách 1 hoặc 2 ngày bé mới đi ngoài 1 lần. Phân dẻo có màu xanh đen. Nhưng hôm nay bé đi ngoài một ngày 4 lần. Lần đầu phân dẻo có màu xanh đen, lần thứ 2 phân hơi sệt có màu vàng, những lần còn lại phân giống như hoa cải, hoa cà và có kèm nhớt. Xin hỏi bác sĩ vậy con em có bị rối loạn tiêu hoá không ạ. Xin cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bé bị tiêu chảy cấp. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-nhieu-lan-trong-ngay-15586/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa hbig và viêm gan siêu vi b cho trẻ sơ sinh", "question": "Em mang thai được 26 tuần. Xét nghiệm Hbác sĩAG dương tính. HBeAg âm tính. Xét nghiệm Sinh học phân tử không phát hiện (ngưỡng phát hiện: >= 2.5×10^2 copies/ml) Hiện tại em không phải uống thuốc điều trị nhưng bác sĩ ở bệnh viện Nhiệt Đới có dặn em sau sanh phải chích cho em bé 2 loại vắc xin là HBIG và vắc xin ngừa viêm gan B. Em có nguyện vọng sanh con ở bệnh viện Từ Dũ, cho em hỏi ở bệnh viện của mình có 2 loại thuốc vắc xin đó không. Và chi phí chích ngừa 2 loại thuốc đó cho bé là khoảng bao nhiêu. Em xin cám ơn các bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào em,,Trước tiên tôi xin đính chính lại xét nghiệm HbsAg và HBeAg.,Với mẹ nhiễm viêm gan B có HBsAg dương tính (cơ thể đang bị nhiễm siêu vi B) và HBeAg âm tính (siêu vi B đang trong giai đoạn nằm yên, không sinh sôi nảy nở) thì ngay sau sinh trong vòng 12 giờ, bé được tiêm một liều HBIG (Hepatitis B Immune Globulin) và một mũi vaccin ngừa viêm gan B thông thường. HBIG không phải là chủng ngừa mà là chủng dự phòng cho bé có kháng thể ngay để đề kháng với viêm gan B nếu mẹ bé mang virut viêm gan B. Vaccin được tiêm nhắc lại vào thời điểm tháng thứ hai và tháng thứ tư sau sinh. Globulin miễn dịch kháng viêm gan B để tạo miễn dịch thụ động và một mũi vaccine viêm gan B tái tổ hợp để tạo miễn dịch chủ động. Hiện bênh viện Từ Dũ đang chích loại Hepatitis B Immune Globulin Human có tên biệt dược là Hepabig 100UI, có giá là 338.000 đồng (trẻ phải chích 200UI, tức là 2 lọ có giá 676.000 đồng) và một mũi Gene – HBvax  (vaccine viêm gan siêu vi B của chương trình tiêm chủng mở rộng).,Để giảm nguy cơ lây nhiễm bệnh cho bé từ mẹ thì sau khi sinh bé cần được tiêm ngừa viêm gan B trong vòng 12 – 24 giờ đầu sau sinh. Khi đó bé sẽ có hơn 95% cơ hội không bị mắc viêm gan B sau này. Nếu không tiêm phòng đúng cách (hoặc tiêm phòng quá muộn), bé có nguy cơ viêm gan B rất cao.,Khi tiêm phòng cho trẻ sơ sinh thì tỷ lệ lây nhiễm HBV theo đường dọc (từ mẹ con) giảm từ 90% xuống còn khoảng 1,1 – 15%. Tỷ lệ này có khoảng thay đổi khá rộng liên quan rất nhiều đến sự tuân thủ của bệnh nhân vào chương trình theo dõi sau tiêm phòng hay không. Do vậy chị nên theo dõi thai kỳ chặt chẽ và cả trong thời kỳ sau khi sinh.,Một trong những kiểu lây nhiễm HBV cần quan tâm là lây nhiễm qua sữa mẹ. Một vài nghiên cứu cho thấy trong sữa mẹ có một số lượng nhỏ HBsAg, nhưng bú mẹ không làm tăng nguy cơ lây nhiễm HBV từ bà mẹ mang HBsAg (+) sang cho con. Ngoài ra, khi trẻ sơ sinh được dùng HBIG và vaccin sẽ giúp trẻ chống lại được nhiễm HBV. Theo Trung tâm Kiểm soát và Phòng ngừa dịch bệnh Hoa Kỳ (CDC), trẻ sơ sinh có thể bú mẹ ngay sau khi sinh với điều kiện có chủng ngừa như đã nêu trên. Bú bình được đề nghị cho những trẻ con của bà mẹ có núm vú bị nứt hay nhiễm khuẩn vú.,Chúc chị có một thai kỳ khỏe mạnh!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng,Khoa dược – BV. Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-hbig-va-viem-gan-sieu-vi-b-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng của bé", "question": "Bé nhà tôi được 4 tháng rưỡi cân nặng 6,2kg bé bú mẹ hoàn toàn 4 tháng đầu nhưng tôi thấy chậm tăng cân nên kèm sữa công thức cho bé. Bác sĩ cho tôi hỏi nguyên nhân bé chậm tăng cân bé ăn ngon ngủ ngon không quấy khóc không hiểu vì sao chậm tăng cân. Có nên cho bé khám không ạ hay bổ sung gì thêm cho bé? Từ lúc sinh ra đến giờ tôi vẫn cho bé uống canxi và tắm nắng nhưng tôi không cho bé uống vitamin D3 vậy có cần bổ sung không bác sĩ? Cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bú ít hơn 1000 mL sữa công thức mỗi ngày thì cần uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bé bú mẹ tăng cân ít hay nhiều là phu thuộc chế độ ăn của mẹ có đủ dinh dưỡng hay không. Từ 3 đến 6 tháng tuổi, nếu tăng cân mỗi tháng ít nhất 600g là bình thường. Nếu bạn thấy biểu đồ tăng trưởng của bé vẫn trong giới hạn bình thường và tăng cân ít nhất được 600g mỗi tháng thì có thể yên tâm.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cua-be-15594/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi sinh vào ngày 5/1/2015 nhưng lịch chích ngừa của trạm y tế xã là ngày 25 hàng tháng. Vaccin 5 trong 1 yêu cầu phải chích cho trẻ từ 2 tháng tuổi trở lên vậy xin hỏi bác sĩ con tôi nên chích vaccin 5 trong 1 tại trạm y tế vào ngày 25/3 hay 25/4 ạ?", "answer": "Chào bạn,,Con bạn sẽ được 2 tháng tuổi vào ngày 5/3 nên bé nên chích ngừa vào ngày 25/3. ,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-tre-so-sinh-15608/"}
